\chapter{Listas enlazadas}

En esta unidad nos dedicaremos a construir nuestras propias listas, que
consistirán de cadenas de objetos enlazadas mediante referencias, como las
vistas en la unidad anterior.

Si bien Python ya cuenta con sus propias listas, éstas vienen con un conjunto
de fortalezas y debilidades. La lista que implementaremos en esta unidad
tendrá sus propias cualidades: dependiendo del tipo de problema que estemos
resolviendo será preferible utilizar las listas de Python o nuestras listas
enlazadas.

\section{Tipos abstractos de datos}

Los tipos nuevos que habíamos definido en unidades anteriores fueron tipos de
datos concretos: un punto se definía como un par ordenado de números, un hotel
se definía por dos cadenas de caracteres (nombre y ubicación) y dos números
(calidad y precio), etc.

Otra forma de definir tipos de datos es enumerando las
operaciones que tienen y por lo que tienen que hacer esas
operaciones (cuál es el resultado esperado de esas operaciones).
Esta manera de definir datos se conoce como \emph{tipos abstractos de datos} o
\emph{TAD}.

Lo novedoso de este enfoque respecto del anterior es que en general se puede
encontrar más de una representación mediante tipos concretos para representar
el mismo TAD, y que se puede elegir la representación más conveniente en cada
caso, según el contexto de uso.
Los programas que los usan hacen referencia a las operaciones que tienen, no a
la representación, y por lo tanto ese programa sigue funcionando si se cambia
la representación.

Dentro del ciclo de vida de un TAD hay dos fases: la programación del TAD y
la construcción de los programas que lo usan.

Durante la fase de programación del TAD, habrá que elegir una
representación, y luego programar cada uno de los métodos sobre esa
representación.
Cuando la representación involucra un conjunto de valores, se debe elegir una
forma de organizarlos en la memoria de la computadora. Para ello se diseña una
\emph{estructura de datos} que permita que los datos puedan ser accedidos y
manipulados en forma eficiente.  En una estructura de datos se define la
colección de valores que se almacenan, cómo están agrupados y cómo se
relacionan entre ellos.

Durante la fase de construcción de los programas, no será relevante para el
programador que utiliza el TAD cómo está implementado, sino únicamente los
métodos que posee.
Utilizando el concepto de \emph{interfaz} visto en la unidad anterior, podemos
decir que a quien utilice el TAD sólo le interesará la interfaz que éste
ofrezca.

Veamos un ejemplo con un tipo de dato que ya conocemos. El \emph{TAD Número
Entero} está definido por el conjunto de los números enteros y todas las
operaciones que podemos hacer con ellos: sumar, restar, multiplicar, dividir,
etc. ¿Cómo representamos un número entero en la memoria?

\begin{itemize}
\item En Python, el tipo de dato |int| es una implementación concreta del TAD
número entero, que soporta números de precisión arbitraria: puede almacenar
números arbitrariamente grandes mientras haya memoria suficiente para hacerlo.
Para lograr esto, internamente el valor numérico se guarda en una estructura de
datos que, simplificando para no entrar en detalles, es una secuencia de dígitos.

\item En otros lenguajes como C, la representación interna del tipo de dato entero es
de tamaño fijo, y solo puede almacenar números en un rango limitado. Por
ejemplo, el tipo de dato |uint8_t| internamente utiliza 8 bits para codificar
un número entero no negativo. Con 8 bits tenemos $2^8=256$ combinaciones
posibles; por lo tanto el tipo de dato |uint8_t| puede representar números
entre 0 y 255. Como ventaja, la manipulación de números de tamaño fijo es más
eficiente que los de tamaño arbitrario como en Python.
\end{itemize}

\subsection{El TAD Lista}

El \emph{TAD Lista} representa un conjunto de valores ordenados y enumerables.
Una implementación del TAD lista debería ofrecer una serie de operaciones;
algunas de las más importantes son:

\begin{itemize}
    \item Crear una lista vacía
    \item Obtener la longitud de la lista
    \item Acceder (leer) un elemento de la lista dado su índice (posición)
    \item Modificar (escribir) un elemento de la lista dado su índice (posición)
    \item Iterar los elementos de la lista
    \item Agregar un elemento en una posición determinada
    \item Quitar un elemento
\end{itemize}

\section{Arreglos}

Las listas de Python son una implementación del TAD lista. La representación
interna utiliza una estructura de datos llamada \emph{arreglo}.
Un arreglo es la forma más simple de almacenar una secuencia de datos en la
memoria, ya que los elementos están contiguos.

Acceder a un elemento cualquiera de un arreglo dada su posición |i|
(es decir, lo que hacemos en Python con la operación |lista[i]|) es una
operación de \emph{tiempo constante}, es decir que lo que tarda la
operación no depende de la cantidad de elementos que contiene el arreglo:

\begin{codigo-python-sn}
>>> # Creamos una lista con 100000 elementos:
>>> numeros = list(range(100000))
>>> numeros[3692] # esta operación es de tiempo constante
3691
\end{codigo-python-sn}

Esta es una cualidad muy útil de los arreglos (y en particular de
las listas de Python), que nos permite tener listas de millones de elementos
y acceder a cualquiera de ellos casi instantáneamente (siempre que sepamos su
posición).

En cambio, dado que los elementos deben estar siempre contiguos en la memoria,
agregar o quitar elementos en una posición dada del arreglo es una operación de
\emph{tiempo lineal}: lo que tarde será proporcional a la cantidad de elementos
en la lista (y la posición en donde queremos insertar o quitar).

\begin{codigo-python-sn}
>>> numeros.pop(3692) # esta operación es de tiempo lineal
\end{codigo-python-sn}

Esta es una desventaja importante de los arreglos. Si para resolver un problema
determinado tenemos una lista de millones de elementos y tenemos que insertar
o eliminar elementos frecuentemente, la implementación resultará poco
eficiente.

El arreglo no es la única representación posible del TAD lista. A continuación
veremos una estructura de datos muy diferente al arreglo, con sus propias
ventajas y desventajas.

\section{Listas enlazadas}

Una lista enlazada está formada por \emph{nodos}, y cada nodo guarda
un elemento y una referencia a otro nodo, como si fueran vagones en un tren.

Vamos a explorar este concepto en Python.
En primer lugar, definiremos una clase muy simple, \lstinline!Nodo!, que
tendrá dos atributos: \lstinline!dato!, que
servirá para almacenar cualquier información, y \lstinline!prox!, que servirá
para poner una referencia al siguiente nodo.
Además, como siempre, implementaremos el constructor y el método
\lstinline!__str__! para poder obtener una representación en cadena de texto.

\begin{codigo-python-sn}
class Nodo:
    def __init__(self, dato=None, prox=None):
        self.dato = dato
        self.prox = prox

    def __str__(self):
        return str(self.dato)
\end{codigo-python-sn}

\begin{sabias_que}
Al implementar una función o un método, Python nos permite definir valores por
omisión para sus parámetros, con la notación |parametro=valor|. Por ejemplo, si
definimos la función:

\begin{codigo-python-sn}
def saludar(nombre="?"):
    return "¡Hola, {}!".format(nombre)
\end{codigo-python-sn}

\noindent al invocarla podemos omitir el parámetro |nombre|, en cuyo caso se le
asignará el valor |"?"|:

\begin{codigo-python-sn}
>>> saludar("Alan")
'¡Hola, Alan!'
>>> saludar()
'¡Hola, ?!'
\end{codigo-python-sn}
\end{sabias_que}

Ejecutamos este código:

\begin{codigo-python-sn}
>>> n3 = Nodo("Bananas")
>>> n2 = Nodo("Peras", n3)
>>> n1 = Nodo("Manzanas", n2)
>>> str(n1)
'Manzanas'
>>> str(n2)
'Peras'
>>> str(n3)
'Bananas'
\end{codigo-python-sn}

Con esto hemos generado la estructura de la Figura~\ref{nodos}.

\begin{figure}[htb]
\begin{tikzpicture}
\node[umlattr,anchor=west]                                  (dato) {dato: "Manzanas"};
\node[umlattr,below=of dato.south west,anchor=north west]   (prox1) {prox:};
\node[umlattrs,fit=(prox1) (dato)] (attrs)  {};
\node[umltitle,above=of attrs]               (titulo) {Nodo};
\node[umlclass,fit=(titulo) (attrs)]         (n1)   {};
\draw[-] (titulo.south-|n1.west)--(titulo.south-|n1.east);

\node[umlattr,above=0.5cm of n1] (v1) {n1};
\draw[flecha] (v1.south)--(n1.north);

\node[umlattr,anchor=west,right=1cm of dato.east]           (dato) {dato: "Peras"};
\node[umlattr,below=of dato.south west,anchor=north west]   (prox2) {prox:};
\node[umlattrs,fit=(prox2) (dato)] (attrs)  {};
\node[umltitle,above=of attrs]               (titulo) {Nodo};
\node[umlclass,fit=(titulo) (attrs)]         (n2)   {};
\draw[-] (titulo.south-|n2.west)--(titulo.south-|n2.east);

\node[umlattr,above=0.5cm of n2] (v2) {n2};
\draw[flecha] (v2.south)--(n2.north);
\draw[flecha] (prox1.east)--(prox1-|n2.west);

\node[umlattr,anchor=west,right=1cm of dato.east]           (dato) {dato: "Bananas"};
\node[umlattr,below=of dato.south west,anchor=north west]   (prox3) {prox:};
\node[umlattrs,fit=(prox3) (dato)] (attrs)  {};
\node[umltitle,above=of attrs]               (titulo) {Nodo};
\node[umlclass,fit=(titulo) (attrs)]         (n3)   {};
\draw[-] (titulo.south-|n3.west)--(titulo.south-|n3.east);

\node[umlattr,above=0.5cm of n3] (v3) {n3};
\draw[flecha] (v3.south)--(n3.north);
\draw[flecha] (prox2.east)--(prox2-|n3.west);

\node[draw,inner sep=0pt,minimum height=0pt,minimum width=0.5cm,line width=1.5pt,right=0.5cm of n3.south east] (none) {};

\path[flecha] (prox3.east) -| (none);
\end{tikzpicture}
\caption{Nodos enlazados}
\label{nodos}
\end{figure}

El atributo \lstinline!prox! de \lstinline!n3! tiene una referencia nula,
lo que indica que \lstinline!n3! es el último nodo de nuestra estructura.

Hemos creado una lista en forma manual. Si nos interesa recorrerla, podemos
hacer lo siguiente:

\begin{codigo-python-sn}
def ver_lista(nodo):
    """Recorre todos los nodos a través de sus enlaces,
       mostrando sus contenidos."""

    while nodo is not None:
        print(nodo)
        nodo = nodo.prox
\end{codigo-python-sn}

\begin{codigo-python-sn}
>>> ver_lista(n1)
Manzanas
Peras
Bananas
\end{codigo-python-sn}

Es interesante notar que la estructura del recorrido de la lista es el
siguiente:

\begin{itemize}
\item Se le pasa a la función sólo la referencia al primer nodo.

\item El resto del recorrido se consigue siguiendo la cadena de
referencias dentro de los nodos.
\end{itemize}

Si se desea \emph{desenganchar} un nodo del medio de la lista, alcanza con
cambiar la referencia |prox|:

\begin{codigo-python-sn}
>>> n1.prox = n3
>>> ver_lista(n1)
Manzanas
Bananas
>>> n1.prox = None
>>> ver_lista(n1)
Manzanas
\end{codigo-python-sn}

De esta manera también se pueden generar estructuras impensables:
¿qué sucede si escribimos \lstinline!n1.prox = n1!? La representación es finita
y sin embargo en este caso \lstinline!ver_lista(n1)! no termina nunca. Hemos
creado una \emph{lista infinita}, también llamada \emph{lista circular}.

% Este ejercicio no se entiende
%\ejercicioc{¿Cuál es la mejor manera
%de tener siempre manzanas y peras a disposición de uno?}

\subsection{Caminos}

En una lista implementada con nodos, si seguimos las flechas
dadas por las referencias, obtenemos un \emph{camino} en la lista.

Los caminos cerrados se denominan \emph{ciclos}. Son ciclos, por ejemplo, la
autorreferencia de \lstinline|n1| a \lstinline|n1|, como así también una
flecha de \lstinline|n1| a \lstinline|n2| seguida de una flecha de
\lstinline|n2| a \lstinline|n1|.

\begin{atencion}
Las listas circulares no tienen nada de malo en sí mismas,
mientras su representación sea finita. El problema, en cambio, es que debemos tener
mucho cuidado al escribir programas para recorrerlas, ya que el recorrido
debe ser acotado (por ejemplo no habría problema en ejecutar un programa
que liste los 20 primeros nodos de una lista circular).

Cuando una función recibe una lista y el recorrido no está acotado,
se debe aclarar en su precondición que la ejecución de la misma terminará
sólo si la lista no contiene ciclos. Ése es el caso de la función
\lstinline|ver_lista(n1)|.
\end{atencion}

\subsection{Referenciando el principio de la lista}

Una cuestión no contemplada hasta el momento es la de mantener una referencia
a la lista completa. Por ahora para nosotros la lista es la colección de nodos
que se enlazan a partir de \lstinline|n1|. Sin embargo puede suceder que queramos
quitar a \lstinline|n1| y continuar con el resto de la lista como la colección de
nodos a tratar.

Una solución muy simple es asociar una referencia al principio de la lista,
que llamaremos \lstinline|lista|, y que mantendremos independientemente de cuál sea
el nodo que está al principio de la lista:

\begin{codigo-python-sn}
>>> n3 = Nodo("Bananas")
>>> n2 = Nodo("Peras", n3)
>>> n1 = Nodo("Manzanas", n2)
>>> lista = n1
>>> ver_lista(lista)
Manzanas
Peras
Bananas
\end{codigo-python-sn}

Ahora sí estamos en condiciones de eliminar el primer elemento de la lista
sin perder la identidad de la misma:

\begin{codigo-python-sn}
>>> lista = lista.prox
>>> ver_lista(lista)
Peras
Bananas
\end{codigo-python-sn}

Ya podemos ver una ventaja importante de las listas enlazadas:
eliminar el primer elemento es una operación de \emph{tiempo constante}, es
decir que no depende de la longitud de la lista. En las listas de
Python, como ya vimos, esta operación requiere un \emph{tiempo lineal}.

Sin embargo no todo es tan positivo: el acceso a la posición $p$ se realiza
en \emph{tiempo proporcional a $p$}, mientras que en las listas de Python esta
operación se realiza en \emph{tiempo constante}.

\section{La clase {\tt ListaEnlazada}}

Basándonos en los nodos implementados anteriormente, pero buscando
desligar al programador que desea usar la lista de la responsabilidad de
manipular las referencias, definiremos ahora la clase
\lstinline!ListaEnlazada!, de modo tal que no haya que operar mediante las
referencias internas de los nodos, sino que se lo pueda hacer a través de
operaciones de lista.

Se podrá notar que implementaremos los mismos métodos de las listas de Python,
de modo que más allá del funcionamiento interno, ambas serán implementaciones
del TAD lista.

Definimos a continuación las operaciones que inicialmente deberá cumplir la
clase \lstinline!ListaEnlazada!.

\begin{itemize}
\item \lstinline|__str__|, para obtener una representación en cadena de texto.

\item \lstinline|__len__|, para calcular la longitud de la lista.

\item \lstinline|append(x)|, para agregar un elemento al final de la lista.

\item \lstinline|insert(i, x)|, para agregar el elemento \lstinline!x! en la
posición \lstinline!i! (levanta una excepción si la posición \lstinline!i! es
inválida).

\item \lstinline|remove(x)|, para eliminar la primera aparición de
\lstinline!x! en la lista (levanta una excepción si \lstinline!x! no está).

\item \lstinline|pop([i])|, para eliminar el elemento que está en la posición
\lstinline!i! y devolver su valor. Si no se especifica el valor de
\lstinline!i!, \lstinline|pop()| elimina y devuelve el elemento que está en
el último lugar de la lista (levanta una excepción si se hace referencia a
una posición no válida de la lista).

\item \lstinline|index(x)|, devuelve la posición de la primera aparición de
\lstinline!x! en la lista (levanta una excepción si \lstinline!x! no está).
\end{itemize}

Más adelante podrá agregarse a la lista otros métodos que también están
implementados por las listas de Python.

Valen ahora algunas consideraciones más antes de empezar a implementar la clase:

\begin{itemize}

\item Por lo dicho anteriormente, es claro que la lista deberá tener como
atributo la referencia al primer nodo que la compone.

\item Una implementación trivial del método |__len__| podría
recorrer todos los nodos de la lista y contar la cantidad de elementos,
pero si la lista tiene muchos elementos esto podría ser poco eficiente.

Para mejorar la eficiencia alcanza con agregar un atributo numérico que
contenga la cantidad de nodos. Así, este atributo que llamaremos |len|
se inicializará en $0$ cuando se cree la lista vacía, se
incrementará en $1$ cada vez que se agregue un elemento y se decrementará en $1$
cada vez que se elimine un elemento.

\begin{atencion}
Al agregar el atributo |len| estamos \emph{duplicando información}, ya que habrá
dos formas de obtener la longitud de la lista:

\begin{enumerate}
\item contar los nodos
\item obtener el valor de |len|
\end{enumerate}

Como consecuencia, vamos a tener que prestar especial atención para que el
atributo |len| siempre contenga un valor consistente; es decir que su valor sea
siempre igual a la cantidad de nodos que contiene la lista.

En la sección~\ref{invariante-objetos} se explica más formalmente este
concepto.
\end{atencion}

\item Por otro lado, como vamos a incluir todas las operaciones de listas
que sean necesarias para operar con ellas, no es necesario que la clase
\lstinline!Nodo! esté disponible para que otros programadores puedan
modificar (y romper) las listas a voluntad usando operaciones de nodos. Para eso
incluiremos la clase \lstinline!Nodo! de manera \emph{privada} (es
decir oculta), de modo que la podamos usar nosotros como dueños
(fabricantes) de la clase, pero no cualquier programador que utilice la
lista.
\end{itemize}

Python tiene una convención para hacer que atributos, métodos o clases
dentro de una clase dada no puedan ser usados por los usuarios, y sólo
tengan acceso a ellos quienes programan la clase: su nombre tiene que
empezar con un guión bajo y terminar sin guión bajo. Así que para hacer que
los nodos sean privados, cambiaremos el nombre de la clase a
|_Nodo|\footnote{Se trata solo de una convención; aun con el nombre
\lstinline!_Nodo! la clase es visible desde otros módulos.}.

\subsection{Construcción de la lista}

Empezamos escribiendo la clase con su constructor.

\begin{codigo-python-sn}
class ListaEnlazada:
    """Modela una lista enlazada."""

    def __init__(self):
        """Crea una lista enlazada vacía."""
        # referencia al primer nodo (None si la lista está vacía)
        self.prim = None
        # cantidad de elementos de la lista
        self.len = 0
\end{codigo-python-sn}

Si la lista contiene dos elementos (|"Peras"| y |"Bananas"|), su estructura
será como la representada por la Figura~\ref{lista_enlazada}.

\begin{figure}[htb]
\begin{tikzpicture}
\node[umlattr,anchor=west]                                  (len) {len: 2};
\node[umlattr,below=of len.south west,anchor=north west]   (prim) {prim:};
\node[umlattrs,fit=(prim) (len)] (attrs)  {};
\node[umltitle,above=of attrs]               (titulo) {ListaEnlazada};
\node[umlclass,fit=(titulo) (attrs)]         (n1)   {};
\draw[-] (titulo.south-|n1.west)--(titulo.south-|n1.east);

\node[umlattr,anchor=west,right=2cm of len.east]           (dato) {dato: "Peras"};
\node[umlattr,below=of dato.south west,anchor=north west]   (prox2) {prox:};
\node[umlattrs,fit=(prox2) (dato)] (attrs)  {};
\node[umltitle,above=of attrs]               (titulo) {Nodo};
\node[umlclass,fit=(titulo) (attrs)]         (n2)   {};
\draw[-] (titulo.south-|n2.west)--(titulo.south-|n2.east);

\draw[flecha] (prim.east)--(prim-|n2.west);

\node[umlattr,anchor=west,right=1cm of dato.east]           (dato) {dato: "Bananas"};
\node[umlattr,below=of dato.south west,anchor=north west]   (prox3) {prox:};
\node[umlattrs,fit=(prox3) (dato)] (attrs)  {};
\node[umltitle,above=of attrs]               (titulo) {Nodo};
\node[umlclass,fit=(titulo) (attrs)]         (n3)   {};
\draw[-] (titulo.south-|n3.west)--(titulo.south-|n3.east);

\draw[flecha] (prox2.east)--(prox2-|n3.west);
\node[draw,inner sep=0pt,minimum height=0pt,minimum width=0.5cm,line width=1.5pt,right=0.5cm of n3.south east] (none) {};

\path[flecha] (prox3.east) -| (none);
\end{tikzpicture}
\caption{Una lista enlazada con dos elementos.}
\label{lista_enlazada}
\end{figure}

\ejercicioc{Escribir los métodos \lstinline!__str__! y \lstinline!__len__!
para la lista}.

\subsection{Eliminar un elemento de una posición}

Analizaremos a continuación \lstinline|pop([i])|, que elimina el elemento que
está en la posición \lstinline!i! y devuelve su valor. Si no se especifica
el valor de \lstinline!i!, \lstinline|pop()| elimina y devuelve el elemento
que está en el último lugar de la lista.  Por otro lado, levanta una
excepción si se hace referencia a una posición no válida de la lista.

Dado que se trata de una función con cierta complejidad, separaremos el
código en las diversas consideraciones a tener en cuenta.

\begin{itemize}

\item Si no se indica la posición, \lstinline!i! toma la última posición de la
lista:

\begin{codigo-python-sn}
if i is None:
    i = self.len - 1
\end{codigo-python-sn}

\item Si la posición es inválida (\lstinline!i! menor que $0$ o mayor o
igual a la longitud de la lista), se considera error y se levanta la
excepción |IndexError|.

Esto se resuelve con este fragmento de código:

\begin{codigo-python-sn}
if i < 0 or i >= self.len:
    raise IndexError("Índice fuera de rango")
\end{codigo-python-sn}

\item Cuando la posición es $0$ se trata de un caso particular, ya que en ese
caso hay que cambiar la referencia de
\lstinline!self.prim! para que apunte al nodo siguiente.  Es decir, pasar de
\lstinline!self.prim! $\rightarrow$ |nodo0| $\rightarrow$ |nodo1| a
\lstinline!self.prim! $\rightarrow$ |nodo1|).

\begin{codigo-python-sn}
if i == 0:
    dato = self.prim.dato
    self.prim = self.prim.prox
\end{codigo-python-sn}

\noindent (Guardamos el |dato| del nodo descartado para poder devolverlo al
finalizar la función).

\item Vemos ahora el caso general:

Mediante un ciclo, se deben ubicar los nodos $n_{i - 1}$ y $n_i$ que
están en las posiciones $i-1$ e $i$ de la lista, respectivamente, de modo de
poder ubicar no sólo el nodo que se descartará, sino también estar en condiciones
de saltear el nodo descartado en los enlaces de la lista.  La lista debe pasar de
contener el camino $n_{i-1} \rightarrow n_i \rightarrow n_{i+1}$
a contener el camino $n_{i-1} \rightarrow n_{i+1}$.

Nos basaremos un esquema muy simple y útil que se denomina \emph{máquina de parejas}:

Si nuestra secuencia tiene la forma $ABCDE$, se itera sobre ella de modo de
tener las parejas $AB$, $BC$, $CD$, $DE$. En la pareja $XY$, llamaremos a $X$ el
\emph{elemento anterior}
y a $Y$ el \emph{elemento actual}. En general estos ciclos terminan o bien cuando
no hay más parejas que formar, o bien cuando el elemento actual cumple con una determinada
condición.

En nuestro problema, tenemos la siguiente situación:

\begin{itemize}
\item Las parejas son parejas de nodos.

\item Para avanzar en la secuencia se usa la referencia al próximo nodo de la lista.

\item La condición de terminación es siempre que la posición del nodo en la
lista sea igual al valor buscado.  En este caso particular no debemos
preocuparnos por la terminación de la lista porque la validez del índice
buscado ya fue verificada más arriba.
\end{itemize}

Esta es la porción de código correspondiente a la búsqueda. Llamamos |n_ant| y
|n_act| a los elementos anterior y actual de la pareja de nodos:

\begin{codigo-python-sn}
n_ant = self.prim
n_act = n_ant.prox
for pos in range(1, i):
    n_ant = n_act
    n_act = n_ant.prox
\end{codigo-python-sn}

Al finalizar el ciclo, \lstinline!n_ant! será una referencia al nodo $i-1$ y
\lstinline!n_act! una referencia al nodo $i$.

Una vez obtenidas las referencias, se obtiene el dato y se cambia el camino
para descartar el nodo |n_act|:

\begin{codigo-python-sn}
dato = n_act.dato
n_ant.prox = n_act.prox
\end{codigo-python-sn}

\item Finalmente, en todos los casos de éxito se debe devolver el dato que contenía
el nodo descartado y decrementar la longitud en 1:

\begin{codigo-python-sn}
self.len -= 1
return dato
\end{codigo-python-sn}

\end{itemize}

Finalmente, en el Código~\ref{lista_enlazada_pop} se incluye el código completo
del método \lstinline!pop!.

\begin{codigo}{pop}{Método pop de la lista enlazada}
\label{lista_enlazada_pop}
\begin{codigo-python}
def pop(self, i=None):
    """Elimina el nodo de la posición i, y devuelve el dato contenido.
       Si i está fuera de rango, se levanta la excepción IndexError.
       Si no se recibe la posición, devuelve el último elemento."""

    if i is None:
        i = self.len - 1

    if i < 0 or i >= self.len:
        raise IndexError("Índice fuera de rango")

    if i == 0:
        # Caso particular: saltear la cabecera de la lista
        dato = self.prim.dato
        self.prim = self.prim.prox
    else:
        # Buscar los nodos en las posiciones (i-1) e (i)
        n_ant = self.prim
        n_act = n_ant.prox
        for pos in range(1, i):
            n_ant = n_act
            n_act = n_ant.prox

        # Guardar el dato y descartar el nodo
        dato = n_act.dato
        n_ant.prox = n_act.prox

    self.len -= 1
    return dato
\end{codigo-python}
\end{codigo}

\subsection{Eliminar un elemento por su valor}

Análogamente se resuelve \lstinline|remove(self, x)|, que debe eliminar la
primera aparición de \lstinline!x! en la lista, o bien levantar una excepción
si \lstinline!x! no se encuentra en la lista.

Nuevamente, dado que se trata de un método de cierta complejidad, lo
resolveremos por partes, teniendo en cuenta los casos particulares y el caso
general.

\begin{itemize}

\item Si la lista está vacía levantamos una excepción. Tenemos que tratarlo
como un caso particular, ya que en todos los siguientes casos necesitamos
que haya al menos un nodo.

\begin{codigo-python-sn}
if self.prim is None
    raise ValueError("La lista está vacía")
\end{codigo-python-sn}

\item El caso en el que x está en el primer nodo también es particular, ya
que modificar la referencia |self.prim|:

\begin{codigo-python-sn}
if self.prim.dato == x:
    self.prim = self.prim.prox
\end{codigo-python-sn}

\item El caso general también implica un recorrido con máquina de parejas, sólo
que esta vez la condición de terminación es: o bien la lista se terminó o bien
encontramos un nodo con el valor \lstinline!x! buscado.

\begin{codigo-python-sn}
n_ant = self.prim
n_act = n_ant.prox
while n_act is not None and n_act.dato != x:
    n_ant = n_act
    n_act = n_ant.prox
\end{codigo-python-sn}

En este caso, al terminarse el ciclo será necesario corroborar si se terminó
porque llegó al final de la lista, y de ser así levantar una excepción; o si se
terminó porque encontró el dato, y de ser así eliminarlo.

\begin{codigo-python-sn}
if n_act is None:
    raise ValueError("El valor no está en la lista.")
n_ant.prox = n_act.prox
\end{codigo-python-sn}

\item Finalmente, en todos los casos de éxito debemos decrementar en 1 el valor
de \lstinline|self.len|.

\end{itemize}

En el Código~\ref{lista_enlazada_remove} se incluye el código completo
del método \lstinline!remove!.

\begin{codigo}{remove}{Método remove de la lista enlazada}
\label{lista_enlazada_remove}
\begin{codigo-python}
def remove(self, x):
    """Borra la primera aparición del valor x en la lista.
       Si x no está en la lista, levanta ValueError"""

    if self.len == 0:
        raise ValueError("Lista vacía")

    if self.prim.dato == x:
        # Caso particular: saltear la cabecera de la lista
        self.prim = self.prim.prox
    else:
        # Buscar el nodo anterior al que contiene a x (n_ant)
        n_ant = self.prim
        n_act = n_ant.prox
        while n_act is not None and n_act.dato != x:
            n_ant = n_act
            n_act = n_ant.prox

        if n_act == None:
            raise ValueError("El valor no está en la lista.")

        # Descartar el nodo
        n_ant.prox = n_act.prox

    self.len -= 1
\end{codigo-python}
\end{codigo}

\subsection{Insertar nodos}

Debemos programar ahora \lstinline|insert(i, x)|, que debe agregar el elemento
\lstinline!x! en la posición \lstinline!i!  (y levantar una excepción si la
posición \lstinline!i! es inválida).

Veamos qué debemos tener en cuenta para programar esta función.

\begin{itemize}

\item Si se intenta insertar en una posición menor que cero o mayor que la
longitud de la lista debe levantarse una excepción.

\begin{codigo-python-sn}
if i < 0 or i > self.len:
    raise IndexError("Posición inválida")
\end{codigo-python-sn}

\item Para los demás casos hay que crear un nodo, que será el que se insertará
en la posición que corresponda. Construimos un nodo \lstinline|nuevo| cuyo
\lstinline|dato| será \lstinline|x|.

\begin{codigo-python-sn}
nuevo = _Nodo(x)
\end{codigo-python-sn}

\item Si se quiere insertar en la posición 0, hay que cambiar la referencia de
\lstinline|self.prim|.

\begin{codigo-python-sn}
if i == 0:
    nuevo.prox = self.prim
    self.prim = nuevo
\end{codigo-python-sn}

\item Para los demás casos, nuevamente será necesaria la máquina de parejas.
Obtenemos el nodo anterior a la posición en la que queremos insertar.

\begin{codigo-python-sn}
n_ant = self.prim
for pos in range(1, i):
    n_ant = n_ant.prox

nuevo.prox = n_ant.prox
n_ant.prox = nuevo
\end{codigo-python-sn}

\item En todos los casos de éxito se debe incrementar en 1 la longitud de la lista.

\end{itemize}

En el Código~\ref{lista_enlazada_insert} se incluye el código resultante
del método \lstinline!insert!.

\begin{codigo}{insert}{Método insert de la lista enlazada}
\label{lista_enlazada_insert}
\begin{codigo-python}
def insert(self, i, x):
    """Inserta el elemento x en la posición i.
       Si la posición es inválida, levanta IndexError"""

    if i < 0 or i > self.len:
        raise IndexError("Posición inválida")

    nuevo = _Nodo(x)

    if i == 0:
        # Caso particular: insertar al principio
        nuevo.prox = self.prim
        self.prim = nuevo
    else:
        # Buscar el nodo anterior a la posición deseada
        n_ant = self.prim
        for pos in range(1, i):
            n_ant = n_ant.prox

        # Intercalar el nuevo nodo
        nuevo.prox = n_ant.prox
        n_ant.prox = nuevo

    self.len += 1
\end{codigo-python}
\end{codigo}

\ejercicioc{Completar la clase \lstinline|ListaEnlazada| con los métodos que
faltan: \lstinline|append| e \lstinline|index|}.

\ejercicioc{En los bucles de \emph{máquina de parejas} mostrados
anteriormente, no siempre es necesario tener la referencia al nodo actual,
puede alcanzar con la referencia al nodo anterior.  Donde sea posible,
eliminar la referencia al nodo actual.  Una vez hecho esto, analizar el
código resultante, ¿Es más elegante?}

\ejercicioc{\label{append_constante} {\bf Mantenimiento:} Con esta representación conseguimos que la
inserción en la posición 0 se realice en tiempo constante, sin embargo ahora
\lstinline|append| es lineal en la longitud de la lista. Si queremos mejorar
esto, debemos agregar un atributo más a los objetos de la
clase: la referencia al último nodo, y modificar \lstinline|append| para que se
pueda ejecutar en tiempo constante. Por supuesto que además hay que modificar
todos los métodos de la clase para que se mantenga la propiedad de que ese
atributo siempre es una referencia al útimo nodo.}

\section{Invariantes de objetos}

\label{invariante-objetos}
Los invariantes son condiciones que deben ser siempre ciertas.  En la
sección~\ref{invariantes} mencionamos los invariantes de ciclos, que son condiciones que deben
permanecer ciertas durante la ejecución de un ciclo.  Existen también los
invariantes de objetos, que son condiciones que deben ser ciertas a lo
largo de toda la existencia de un objeto.

La clase \lstinline!ListaEnlazada! presentada en la sección anterior,
cuenta con dos invariantes que siempre debemos mantener.  Por un lado, el
atributo \lstinline!len! debe contener siempre la cantidad de nodos de la
lista.  Es decir, siempre que se modifique la lista, agregando o quitando
un nodo, se debe actualizar \lstinline!len! como corresponda.

Por otro lado, el atributo \lstinline!prim! referencia siempre al primer
nodo de la lista. Si se agrega o elimina este primer nodo, es necesario
actualizar esta referencia.

Cuando se desarrolla una estructura de datos como la lista enlazada, es
importante destacar cuáles serán sus invariantes, ya que en cada método
habrá que tener especial cuidado de que los invariantes permanezcan siempre
ciertos.

Así, si se modifica la lista para que la inserción al final pueda hacerse en
tiempo constante (como se pide en el ejercicio~\ref{append_constante}),
se está agregando a la lista un nuevo invariante (un atributo de la lista
que apunte siempre al último elemento) y no es sólo el método
\lstinline!append! el que hay que modificar, sino todos los métodos que
puedan de una u otra forma cambiar la referencia al último elemento de la
lista.

\section{Otras listas enlazadas}

Las listas presentadas hasta aquí son las \emph{listas simplemente
enlazadas}, que son sencillas y útiles cuando se quiere poder insertar o
eliminar nodos de una lista en tiempo constante.

Existen otros tipos de listas enlazadas, cada uno con sus ventajas y
desventajas.

\subsection*{Listas doblemente enlazadas}

Las listas doblemente enlazadas son aquellas en que los nodos cuentan no
sólo con una referencia al siguiente, sino también con una referencia al
anterior.  Esto permite que la lista pueda ser recorrida en ambas
direcciones.

En una lista doblemente enlazada es posible, por ejemplo, eliminar un
nodo sin necesidad de saber cuál es el anterior.

Entre las desventajas podemos mencionar que al tener que mantener dos
referencias el código se vuelve más complejo, y también que ocupa más
espacio en memoria.

\subsection*{Listas circulares}

Las listas circulares, que ya fueron mencionadas al comienzo de esta
unidad, son aquellas en las que el último nodo contiene una referencia al
primero.  Pueden ser tanto simplemente como doblemente enlazadas.

Se las utiliza para modelar situaciones en las cuales los elementos no
tienen un primero o un último, sino que forman una cadena infinita, que se
recorre una y otra vez.

\begin{sabias_que}
El código del kernel Linux, que está programado en C, incluye una
implementación de lista enlazada circular utilizada en la mayoría de los
subsistemas.

Por ejemplo, la lista de tareas que se están ejecutando es una lista
circular.  El \emph{scheduler} (planificador) del kernel permite que cada tarea
utilice el procesador durante una porción de tiempo y luego pasa a la
siguiente, aplicando así una ``ronda de turnos'' sin que haya una primera o una
última tarea.
\end{sabias_que}

\section{Iteradores}

A la interfaz de nuestra lista enlazada le falta una operación muy importante:
una que permita \emph{iterar} la lista; es decir ``recorrer'' cada uno de los
elementos para procesarlos de alguna manera (por ejemplo imprimirlos, insertar
uno nuevo entre otros dos, eliminar los que cumplan alguna condición, etc.).

Para iterar la lista vamos a tener que guardar en algún lugar la posición
actual en la lista, que empezará en el primer nodo, irá avanzando a medida que
iteramos hasta que llega al último nodo. Este estado de iteración (la posición
actual) no sería apropiado guardarlo en la clase |ListaEnlazada|, ya que la
iteración es una operación externa a la lista, y no es su responsabilidad saber
en qué estado se encuentra.

Es por eso que vamos a implementar una clase nueva para guardar el estado de
iteración. Nuestra clase se llamará |IteradorListaEnlazada|, y la forma de
utilizarla será:

\begin{codigo-python-sn}
>>> l = ListaEnlazada()
>>> l.append(7)
>>> l.append(3)
>>> l.append(5)
>>> it = IteradorListaEnlazada(l)
>>> it.esta_al_final()
False
>>> it.dato_actual()
7
>>> it.avanzar()
>>> it.esta_al_final()
False
>>> it.dato_actual()
3
>>> it.avanzar()
>>> it.esta_al_final()
False
>>> it.dato_actual()
5
>>> it.avanzar()
>>> it.esta_al_final()
True
\end{codigo-python-sn}

Otra forma de utilizar el iterador sería mediante un ciclo |while|:

\begin{codigo-python-sn}
>>> it = IteradorListaEnlazada(l)
>>> while not it.esta_al_final():
...     print(it.dato_actual())
...     it.avanzar()
7
3
5
\end{codigo-python-sn}

Para cumplir con la interfaz propuesta, se muestra la implementación de la
clase |IteradorListaEnlazada| en el Código~\ref{cod:iterador-le}:

\begin{codigo}{IteradorListaEnlazada}{Iterador de la lista enlazada}
\label{cod:iterador-le}
\begin{codigo-python}
class IteradorListaEnlazada:
    """Almacena el estado de una iteración sobre la ListaEnlazada."""

    def __init__(self, lista):
        """Crea un iterador para la lista dada"""
        self.lista = lista
        self.anterior = None
        self.actual = lista.prim

    def avanzar(self):
        """Avanza la iteración un paso hacia adelante.
        Pre: la iteración no debe haber llegado al final.
        """
        self.anterior = self.actual
        self.actual = self.actual.prox

    def dato_actual(self):
        """Devuelve el elemento en la posición actual de iteración.
        Pre: la iteración no debe haber llegado al final.
        """
        return self.actual.dato

    def esta_al_final(self):
        """Devuelve verdadero si la iteración llegó al final de la lista."""
        return self.actual is None
\end{codigo-python}
\end{codigo}

Notar que en el constructor guardamos una referencia a la instancia de
|ListaEnlazada|, que no se utiliza en ninguno de los otros métodos. Además
guardamos una referencia al nodo anterior además del actual, cuando sería
suficiente con solo guardar el nodo actual.  Estas referencias serán de
utilidad cuando implementemos métodos para insertar y eliminar elementos,
como se muestra a continuación.

\subsection{Insertar y eliminar}

Ahora que tenemos una manera de iterar la lista enlazada, resulta muy fácil
agregar a nuestro iterador métodos para insertar o eliminar elementos en el
medio de la iteración. A diferencia de los métodos |insert| y |remove| de la
clase |ListaEnlazada|, estos nuevos métodos nos permitirán modificar la lista
en \emph{tiempo constante} una vez que tengamos una referencia a un nodo
cualquiera mediante un iterador.

Supongamos que tenemos una lista |l| de palabras y queremos insertar la palabra
|'mundo'| después de todas las apariciones de la palabra |'hola'|. La idea
sería utilizar nuestro iterador, por cada elemento verificar si es o no la
palabra buscada y en caso de que lo sea insertar el nodo nuevo.

\begin{codigo-python-sn}
>>> it = IteradorListaEnlazada(l)
>>> while not it.esta_al_final():
...     if it.dato_actual() == 'hola'
...         it.avanzar() # queremos agregar 'mundo' después de 'hola'
...         it.insertar('mundo')
...     it.avanzar()
\end{codigo-python-sn}

La implementación del método |insertar| del iterador se muestra en el
Código~\ref{cod:iterador-le-insertar}:

\begin{codigo}{insertar}{Método insertar del iterador}
\label{cod:iterador-le-insertar}
\begin{codigo-python}
    def insertar(self, x):
        """Insertar un elemento en el lugar de la iteración actual.
        Una vez insertado, el nuevo elemento será el actual de la iteración,
        y el elemento que antes era el actual será el siguiente.
        """
        nuevo = _Nodo(x)
        if self.anterior:
            nuevo.prox = self.anterior.prox
            self.anterior.prox = nuevo
        else:
            nuevo.prox = self.lista.prim
            self.lista.prim = nuevo
        self.actual = nuevo
\end{codigo-python}
\end{codigo}

Nuestro iterador también puede permitirnos eliminar elementos. Por ejemplo, si
dada nuestra lista de palabras queremos eliminar todas las que contengan |'ñ'|,
haríamos algo como esto:

\begin{codigo-python-sn}
>>> it = IteradorListaEnlazada(l)
>>> while not it.esta_al_final():
...     if 'ñ' in it.dato_actual()
...         it.eliminar()
...         # luego de eliminar ya estamos en el nodo siguiente
...     else:
...         it.avanzar()
\end{codigo-python-sn}

La implementación del método |eliminar| del iterador se muestra en el
Código~\ref{cod:iterador-le-eliminar}:

\begin{codigo}{insertar}{Método eliminar del iterador}
\label{cod:iterador-le-eliminar}
\begin{codigo-python}
    def eliminar(self):
        dato = self.dato_actual()
        if self.anterior:
            self.anterior.prox = self.actual.prox
            self.actual = self.anterior.prox
        else:
            self.lista.prim = self.actual.prox
            self.actual = self.lista.prim
        return dato
\end{codigo-python}
\end{codigo}

\subsection{Iteradores de Python}

En la unidad anterior se hizo referencia a que todas las secuencias
pueden ser recorridas mediante una misma estructura de control
(\lstinline!for variable in secuencia!), ya que todas implementan el método
especial \lstinline!__iter__!.  Este método debe devolver un iterador
capaz de recorrer la secuencia como corresponda. Los iteradores de Python son
muy parecidos al iterador que hicimos para la lista enlazada, con la diferencia
de que deben implementar una interfaz particular definida por el lenguaje.

Tomemos a la función |range| como ejemplo, y veamos en detalle qué ocurre
cuando la llamamos:

\begin{codigo-python-sn}
>>> r = range(3)
>>> type(r)
<class 'range'>
\end{codigo-python-sn}

Lo primero que observamos es que la función |range| no devuelve una lista de
números, sino que devuelve una instancia de la clase |range|. Para obtener un
iterador a partir de este objeto podemos aplicar la función |iter| (que a su
vez llamará al método |__iter__|):

\begin{codigo-python-sn}
>>> it = iter(r)
>>> type(it)
<class 'range_iterator'>
\end{codigo-python-sn}

En Python los iteradores implementan un método
\lstinline!__next__! que debe devolver los elementos, de a uno por vez,
comenzando por el primero.  Y al llegar al final de la estructura, debe
levantar una excepción de tipo \lstinline!StopIteration!.

La función |next| permite invocar manualmente al método |__next__|:

\begin{codigo-python-sn}
>>> next(it)
0
>>> next(it)
1
>>> next(it)
2
>>> next(it)
(^Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
StopIteration^)
\end{codigo-python-sn}

Cuando hacemos |for x in range(3)|, el bucle |for| automáticamente llama a las
funciones |iter| y |next|, asignando a |x| los valores que devuelve |next| en
cada iteración.

Es decir que las siguientes estructuras son equivalentes:

\noindent\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{codigo-python-sn}
for elemento in secuencia:
	# hacer algo con elemento
\end{codigo-python-sn}
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{codigo-python-sn}
iterador = iter(secuencia)
while True:
    try:
        elemento = next(iterador)
    except StopIteration:
        break
    # hacer algo con elemento
\end{codigo-python-sn}
\end{minipage}

\subsection{Iterador de Python para la lista enlazada}

Veamos qué pasa si intentamos iterar nuestra lista enlazada utilizando un ciclo
|for|:

\begin{codigo-python-sn}
>>> l = ListaEnlazada()
>>> l.append(7)
>>> l.append(3)
>>> l.append(5)
>>> for valor in l:
...    print(valor)
...
(^Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: 'ListaEnlazada' object is not iterable^)
\end{codigo-python-sn}

Nuestra lista enlazada aun no es \emph{iterable} para Python, ya que si bien
hemos implementado un iterador, el mismo no cumple con la interfaz definida por
Python. La buena noticia es que es muy fácil adaptarlo para que lo haga.

Lo primero que debemos hacer es que la clase |ListaEnlazada| responda al método
|__iter__|, devolviendo un iterador:

\begin{codigo-python-sn}
class ListaEnlazada:
    def __iter__(self):
        return IteradorListaEnlazada(self)
\end{codigo-python-sn}

El iterador, por su parte, debe responder al método |__next__|. Este método,
como ya vimos, debe hacer dos cosas: devolver el elemento actual y además
avanzar la iteración. Y en caso de haber llegado al final, lanzar
|StopIteration|:

\begin{codigo-python-sn}
class IteradorListaEnlazada:
    def __next__(self):
        if self.esta_al_final():
            raise StopIteration("No hay más elementos en la lista")
        dato = self.dato_actual()
        self.avanzar()
        return dato
\end{codigo-python-sn}

Habiendo hecho estos cambios, será posible recorrer nuestra lista con el ciclo
|for| al que estamos acostumbrados:

\begin{codigo-python-sn}
>>> l = ListaEnlazada()
>>> l.append(7)
>>> l.append(3)
>>> l.append(5)
>>> for valor in l:
...     print(valor)
...
7
3
5
\end{codigo-python-sn}

No solo eso, sino que además podremos utilizar la lista enlazada en cualquier
operación que requiera una secuencia iterable:

\begin{codigo-python-sn}
>>> list(l) # convertir a una lista de Python
[7, 3, 5]
>>> sum(l) # sumar los elementos
15
>>> max(l) # obtener el máximo elemento
7
\end{codigo-python-sn}

\section{Resumen}

\begin{itemize}

\item Un {\bf tipo abstracto de datos} (TAD) es un tipo de datos que está
definido por las operaciones que contiene y cómo se comportan (su
\emph{interfaz}), no por la forma en la que esas operaciones están implementadas.

\item Una {\bf estructura de datos} es un formato para organizar un conjunto de
datos en la memoria de la computadora, de forma tal de que la información pueda
ser accedida y manipulada en forma eficiente.

\item Las listas de Python son una implementación del TAD lista, utilizando una
estructura de datos llamada {\bf arreglo}.  En un arreglo, es \emph{barato}
(tiempo constante) acceder a cualquier elemento dada su posición, y es
\emph{caro} (tiempo lineal) insertar o eliminar elementos.

\item Una {\bf lista enlazada} es otra implementación del TAD lista.
Se trata de una secuencia compuesta por nodos, en la que
cada nodo contiene un dato y una referencia al nodo que le sigue.

\item En las listas enlazadas, es \emph{barato} (tiempo constante) insertar o eliminar
elementos, ya que simplemente se deben alterar un par de referencias; pero
es \emph{caro} (tiempo lineal) acceder a un elemento en particular, ya que es necesario
pasar por todos los anteriores para llegar a él.

\item Un {\bf iterador} es un objeto que permite recorrer uno a uno los
elementos de una secuencia, y procesarlos a medida que avanza la iteración.

\end{itemize}

\begin{referencia_python}

\begin{sintaxis}{\lstinline{__iter__(self)}}
Método especial que debe devolver un iterador para el objeto. El iterador debe
ser un objeto que implementa el método |__next__|.
\end{sintaxis}

\begin{sintaxis}{\lstinline{__next__(self)}}
Devuelve el elemento actual de la iteración y avanza al siguiente.
Si se llegó al final de la iteración lanza |StopIteration|.
\end{sintaxis}

\begin{sintaxis}{\lstinline{iter(objeto)}}
Equivalente a invocar |objeto.__iter__()|.
\end{sintaxis}

\begin{sintaxis}{\lstinline{next(objeto, [valor])}}
Equivalente a invocar |objeto.__next__()|. Si se invoca con el parámetro
adicional |valor|, al llegar al final de la iteración se devuelve el |valor| en
lugar de lanzar |StopIteration|.
\end{sintaxis}
\end{referencia_python}

\newpage
\section{Ejercicios}

\extractionlabel{guia}
\begin{ejercicio}
Implementar el método \verb!__str__! de \verb|ListaEnlazada|, para que se
genere una salida legible de lo que contiene la lista, similar a las listas de
python.
\end{ejercicio}

\extractionlabel{guia}
\begin{ejercicio}
Agregar a \verb|ListaEnlazada| un método \verb!extend! que reciba una
\verb|ListaEnlazada| y agregue a la lista actual los elementos que se encuentran
en la lista recibida.
\end{ejercicio}

\extractionlabel{guia}
\begin{ejercicio}
Implementar el método \verb|remover_todos(elemento)| de \verb|ListaEnlazada|, que recibe
un elemento y remueve de la lista todas las apariciones del mismo, devolviendo la cantidad
de elementos removidos. La lista debe ser recorrida una sola vez.
\end{ejercicio}

\extractionlabel{guia}
\begin{ejercicio}
Implementar el método \verb|duplicar(elemento)| de \verb|ListaEnlazada|, que recibe
un elemento y duplica todas las apariciones del mismo. Ejemplo:

\begin{verbatim}
L = 1 -> 5 -> 8 -> 8 -> 2 -> 8
L.duplicar(8) => L = 1 -> 5 -> 8 -> 8 -> 8 -> 8 -> 2 -> 8 -> 8
\end{verbatim}
\end{ejercicio}

\extractionlabel{guia}
\begin{ejercicio}
Implementar el método \verb|filter(f)| de \verb|ListaEnlazada|, que recibe
una función y devuelve {\bf una nueva lista enlazada} con los elementos para los
cuales la aplicación de \verb|f| devuelve \verb|True|. La nueva lista debe ser construida
recorriendo los nodos una sola vez (es decir, no se puede llamar a \verb|append|). Ejemplo:

\begin{verbatim}
L = 1 -> 5 -> 8 -> 8 -> 2 -> 8
L.filter(es_primo) -> L2 = 5 -> 2
\end{verbatim}
\end{ejercicio}

\extractionlabel{guia}
\begin{ejercicio}
Escribir un método de la clase \verb|ListaEnlazada| que invierta el orden
de la lista (es decir, el primer elemento queda como último y
viceversa).
\end{ejercicio}

\extractionlabel{guia}
\begin{ejercicio}
Una {\bf lista circular} es una lista cuyo último nodo está ligado al primero,
de modo que es posible recorrerla infinitamente.
Escribir la clase \verb|ListaCircular|, incluyendo los métodos \verb!insert!,
\verb!append!, \verb!remove! y \verb!pop!.
\end{ejercicio}

\extractionlabel{guia}
\begin{ejercicio}
Una {\bf lista doblemente enlazada} es una lista en la cual cada nodo tiene
una referencia al anterior además de al próximo de modo que es posible
recorrerla en ambas direcciones.
Escribir la clase \verb|ListaDobleEnlazada|, incluyendo los métodos
\verb!insert!, \verb!append!, \verb!remove! y \verb!pop!.
\end{ejercicio}
